\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

A operação segura, confiável e econômica de Sistemas Elétricos de Potência (SEP) é um dos maiores desafios da engenharia moderna. Com o crescimento contínuo da demanda por energia, a inserção massiva de fontes renováveis intermitentes e a dimensão continental do Sistema Interligado Nacional (SIN), a análise de redes elétricas tornou-se um problema de larga escala cuja resolução depende, simultaneamente, de modelos matemáticos rigorosos e de implementações computacionais eficientes. Nesse cenário, o estudo de Fluxo de Potência (FP) e a sua extensão como problema de otimização, denominada Fluxo de Potência Ótimo (FPO), são as duas ferramentas centrais sobre as quais o planejamento e a operação dos SEP são executados \cite{vonMeier2006powersystems,gloverSarma2012power}.

O FP em corrente alternada (CA) é classicamente formulado como um sistema de equações algébricas não lineares e não convexas, derivado da aplicação das Leis de Kirchhoff na rede elétrica. O FPO acrescenta a esse sistema uma função objetivo, tipicamente o custo de geração ou as perdas ativas totais, e um conjunto de restrições de desigualdade que codificam os limites operacionais dos equipamentos. Em sua forma natural, o FPO pertence à classe de problemas de programação não linear (NLP) não convexos, cuja resolução em redes de grande porte exige métodos numéricos avançados, formulações cuidadosas e \textit{solvers} robustos \cite{molzahn2019survey}.

\section{Motivação}
\label{sec:motivacao}

A análise de SEP no contexto brasileiro impõe particularidades que vão além do FPO acadêmico. A operação do SIN é fortemente dependente de \textbf{ações de controle}, tais como limites de geração reativa em barras PV (QLIM), limites de magnitude de tensão (VLIM), bancos \textit{shunt} chaveados (CSCA), \textit{taps} ajustáveis de transformadores em carga (CTAP) e, em condições de emergência, esquemas hierárquicos de corte/alívio de carga (rotulados neste trabalho como DERA). Essas ações precisam ser representadas de forma explícita para que os pontos de operação calculados em ambiente computacional reproduzam um comportamento mais próximo das condições reais de operação do sistema. Programas consolidados na indústria nacional, com destaque para o ANAREDE do Centro de Pesquisas de Energia Elétrica (CEPEL)~\cite{cepel2023anarede}, incorporam esses controles por meio de heurísticas e laços iterativos específicos, codificados em uma cultura de modelagem que está documentada principalmente nos manuais e em arquivos de dados no formato PWF.

Por outro lado, o ecossistema acadêmico de pesquisa em otimização de SEP tem se consolidado em torno de pacotes \textit{open-source} de propósito geral, dentre os quais o \textit{PowerModels.jl}, escrito na linguagem Julia, é hoje referência na pesquisa internacional. O \textit{PowerModels.jl} oferece formulações limpas para o FPO AC e para suas relaxações DC, SOC e SDP, mas não possui suporte nativo às ações de controle ANAREDE descritas no parágrafo anterior. Assim, surge uma lacuna metodológica relevante: \emph{como reproduzir, em uma ferramenta moderna e \textit{open-source} como o JuMP, o conjunto de ações de controle que tornam o FPO compatível com a prática de operação do SIN?}

Essa lacuna motivou o desenvolvimento do pacote \textit{ControlPowerFlow.jl}, que propõe uma implementação modular dessas ações de controle em Julia e está disponível publicamente no GitHub. No decorrer deste trabalho, porém, verificou-se, a partir de contato direto com Iago Sichinel Chávarry e com seu orientador, o Prof.\ Davi Michel Valladão, que a versão pública do repositório não foi concluída. O projeto passou por uma parceria com uma empresa e a versão funcional resultante não foi disponibilizada para a comunidade. O que se encontra no GitHub é, portanto, um protótipo incompleto, o que inviabilizou seu uso como referência de comparação direta.

Por conta disso, este trabalho parte de uma abordagem independente: são construídas do zero, em \textit{JuMP}, formulações de FP e FPO que incorporam, uma a uma, as mesmas ações de controle previstas no \textit{ControlPowerFlow.jl} (QLIM, VLIM, CSCA, CTAP e DERA), de forma que cada formulação possa ser comparada contra as duas referências disponíveis no \textit{PowerModels.jl} (FPO clássico e FP clássico) sobre a mesma bateria de casos. Além de validar os resultados, essa abordagem permite documentar a lógica de cada ação de controle de forma explícita e reprodutível.

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

\subsection{Objetivo geral}
\label{subsec:obj-geral}

Construir, validar e comparar uma progressão incremental de formulações de fluxo de potência AC, escritas em \textit{JuMP/Julia} sobre o \textit{solver} Ipopt, que incorporam de forma explícita as principais ações de controle utilizadas pelo programa ANAREDE (QLIM, VLIM, CSCA, CTAP e DERA), sobre uma bateria de casos que vai de redes pedagógicas de três barras até um \textit{snapshot} do SIN.

\subsection{Objetivos específicos}
\label{subsec:obj-especificos}

\begin{alineascomponto}
    \item compreender e documentar a formulação matemática do FP e do FPO em coordenadas polares, bem como as principais relaxações disponíveis na literatura;
    \item utilizar a biblioteca \textit{PWF.jl}~\cite{pwfjl} para a leitura de arquivos no formato ANAREDE, com extração das estruturas de controle (registros DOPC e DLIN);
    \item implementar duas formulações de referência baseadas em \textit{PowerModels.jl}, uma de FPO completo (\textit{solve\_ac\_opf}) e uma de FP clássico (\textit{solve\_ac\_pf}), para servirem como \textit{baseline} de comparação;
    \item implementar quatro formulações \textit{hand-built} em JuMP que adicionam, sequencialmente, as ações de controle QLIM+VLIM, CSCA, CTAP e DERA, sempre via variáveis de folga penalizadas em uma função objetivo do tipo \textit{soft-constraint};
    \item submeter as seis formulações a uma bateria padronizada de vinte e sete casos de teste, abrangendo redes pedagógicas, redes de médio porte, recortes reduzidos do SIN e o \textit{snapshot} integral do SIN, e analisar o comportamento de convergência, o agrupamento das soluções em \textit{clusters} numericamente equivalentes e os desvios barra a barra em relação às referências.
\end{alineascomponto}

\section{Organização do trabalho}
\label{sec:organizacao}

Para uma melhor compreensão e encadeamento lógico, este documento está estruturado em cinco capítulos. O \autoref{cap:fundamentacao-teorica} apresenta a fundamentação teórica do FP e do FPO em coordenadas polares, discute as principais relaxações da literatura e revisa as ações de controle que motivam o trabalho. O \autoref{chap:metodologia} detalha a metodologia adotada: a arquitetura de software em Julia, o uso do \textit{PWF.jl} para leitura de dados, a configuração do \textit{solver} Ipopt e, principalmente, a formulação matemática das seis variantes de FP/FPO implementadas. No \autoref{chap:resultados} são expostos os resultados da bateria de testes: a tabela global de convergência, o agrupamento das soluções em \textit{clusters} numericamente equivalentes e a análise de desvios barra a barra. Por fim, o \autoref{chap:conclusoes-e-trabalhos-futuros} compila as conclusões alcançadas e propõe direcionamentos para trabalhos futuros.
