\chapter{Fundamentação Teórica}
\label{cap:fundamentacao-teorica}

Este capítulo apresenta a base conceitual sobre a qual todo o restante do trabalho está construído. A \autoref{sec:rede-eletrica} define o modelo $\pi$ de rede e fixa a notação utilizada. A \autoref{sec:fp-ac} introduz o problema de Fluxo de Potência (FP) AC em coordenadas polares. A \autoref{sec:fpo-ac} estende o FP ao Fluxo de Potência Ótimo (FPO) e discute brevemente as principais relaxações disponíveis na literatura. Por fim, a \autoref{sec:acoes-controle} revisa as ações de controle do programa ANAREDE que motivam a construção das formulações \textit{hand-built} apresentadas no \autoref{chap:metodologia}.

\section{Modelagem da rede elétrica}
\label{sec:rede-eletrica}

A rede elétrica é representada por um grafo $\mathcal{G} = (\mathcal{N}, \mathcal{B})$, em que o conjunto de nós $\mathcal{N}$ corresponde às barras do sistema e o conjunto de arestas $\mathcal{B}$ aos ramos AC, abrangendo tanto linhas de transmissão quanto transformadores em fase. Adicionalmente, $\mathcal{B}_{dc}$ representa elos HVDC, $\mathcal{G}$ o conjunto de geradores, $\mathcal{L}$ o conjunto de cargas e $\mathcal{S}$ o conjunto de bancos \textit{shunt}, cada elemento associado a uma barra de $\mathcal{N}$.

Cada ramo $(i,j) \in \mathcal{B}$ é descrito pelo modelo $\pi$ clássico (\autoref{fig:modelo-pi}), com admitância série $y_{ij} = g_{ij} + j b_{ij}$, susceptâncias \textit{shunt} de extremidade $b^{fr}_{ij}$ e $b^{to}_{ij}$, condutâncias \textit{shunt} de extremidade $g^{fr}_{ij}$ e $g^{to}_{ij}$ e uma razão de transformação complexa $\bar{t}_{ij} = t_{ij} \, e^{j \phi_{ij}}$ que generaliza linhas e transformadores. Para uma linha simples, $t_{ij} = 1$ e $\phi_{ij} = 0$.

\begin{figure}[!htb]
\Caption{\label{fig:modelo-pi} Modelo $\pi$ de um ramo com transformador}
\IBGEtab{}{
\begin{tikzpicture}[>=Latex, line width=0.9pt, font=\small]
  \node[circle,fill=black,inner sep=1.7pt,label=above:{Barra $i$}] (i) at (0,0) {};
  \node[circle,fill=black,inner sep=1.7pt,label=above:{Barra $j$}] (j) at (11,0) {};
  \node[draw,rounded corners,minimum width=1.3cm,minimum height=0.8cm] (tr) at (2,0) {$\bar t_{ij}$};
  \coordinate (a) at (4.3,0);
  \coordinate (b) at (8,0);
  \node[draw,minimum width=2.4cm,minimum height=0.8cm] (y) at (6.15,0) {$y_{ij}=g_{ij}+j\,b_{ij}$};
  \draw (i) -- (tr);
  \draw (tr) -- (a);
  \draw (a) -- (y.west);
  \draw (y.east) -- (b);
  \draw (b) -- (j);
  \node[draw,minimum width=2.2cm,minimum height=0.75cm,anchor=north] (sfr) at (4.3,-1.4) {$g^{fr}_{ij}+j\,b^{fr}_{ij}$};
  \draw (a) -- (sfr.north);
  \draw (sfr.south) -- ++(0,-0.35) coordinate (gfr);
  \draw ([xshift=-0.34cm]gfr) -- ([xshift=0.34cm]gfr);
  \draw ([xshift=-0.22cm,yshift=-0.13cm]gfr) -- ([xshift=0.22cm,yshift=-0.13cm]gfr);
  \draw ([xshift=-0.10cm,yshift=-0.26cm]gfr) -- ([xshift=0.10cm,yshift=-0.26cm]gfr);
  \node[draw,minimum width=2.2cm,minimum height=0.75cm,anchor=north] (sto) at (8,-1.4) {$g^{to}_{ij}+j\,b^{to}_{ij}$};
  \draw (b) -- (sto.north);
  \draw (sto.south) -- ++(0,-0.35) coordinate (gto);
  \draw ([xshift=-0.34cm]gto) -- ([xshift=0.34cm]gto);
  \draw ([xshift=-0.22cm,yshift=-0.13cm]gto) -- ([xshift=0.22cm,yshift=-0.13cm]gto);
  \draw ([xshift=-0.10cm,yshift=-0.26cm]gto) -- ([xshift=0.10cm,yshift=-0.26cm]gto);
\end{tikzpicture}
}{
\Fonte{elaborado pelo autor.}
}
\end{figure}

A tensão complexa em cada barra é representada na forma fasorial $\bar{V}_i = V_i \, e^{j\theta_i}$, onde $V_i$ é a magnitude (em p.u.) e $\theta_i$ é o ângulo (em radianos). Esta é a representação polar adotada em todas as formulações deste trabalho. A representação complementar em coordenadas retangulares, $\bar{V}_i = e_i + j f_i$, embora útil em algumas relaxações, não será utilizada na implementação.

\section{Fluxo de Potência AC}
\label{sec:fp-ac}

O problema de FP consiste em determinar o estado da rede $(V_i, \theta_i)_{i \in \mathcal{N}}$ a partir de injeções e tensões especificadas em cada barra. Classicamente, as barras são tipadas em três categorias: \textit{slack} (referência de ângulo, com $V$ e $\theta$ fixados), PV (com $V$ e $p^g$ especificados) e PQ (com $p^g$ e $q^g$ especificados, sendo $V$ e $\theta$ as incógnitas) \cite{vonMeier2006powersystems,gloverSarma2012power}.

Aplicando-se a Lei das Correntes de Kirchhoff em cada barra $i \in \mathcal{N}$ e expressando-se as injeções em termos da matriz de admitâncias nodais $\bar{Y}$, obtêm-se as duas equações de balanço de potência \textit{ativa} e \textit{reativa}:

\begin{equation}
\label{eq:balanco-p}
\sum_{(i,j) \in \mathcal{B}_i} p_{ij} \;=\; \sum_{k \in \mathcal{G}_i} p^g_k \;-\; \sum_{l \in \mathcal{L}_i} p^d_l \;-\; g^{sh}_i V_i^2,
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:balanco-q}
\sum_{(i,j) \in \mathcal{B}_i} q_{ij} \;=\; \sum_{k \in \mathcal{G}_i} q^g_k \;-\; \sum_{l \in \mathcal{L}_i} q^d_l \;+\; b^{sh}_i V_i^2,
\end{equation}

onde $\mathcal{B}_i$ denota o conjunto de arcos incidentes à barra $i$, $\mathcal{G}_i$ e $\mathcal{L}_i$ os geradores e cargas conectados a $i$, e $g^{sh}_i$, $b^{sh}_i$ as condutância e susceptância \textit{shunt} agregadas na barra. Os fluxos $p_{ij}$ e $q_{ij}$ no terminal de envio do ramo $(i,j)$ são dados, no modelo $\pi$ com transformador, por:

\begin{equation}
\label{eq:p-ramo}
p_{ij} \;=\; \frac{g_{ij} + g^{fr}_{ij}}{t_{ij}^2} \, V_i^2 \;-\; \frac{1}{t_{ij}} \Big[ g_{ij} \cos(\theta_i - \theta_j - \phi_{ij}) + b_{ij} \sin(\theta_i - \theta_j - \phi_{ij}) \Big] V_i V_j,
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:q-ramo}
q_{ij} \;=\; -\frac{b_{ij} + b^{fr}_{ij}}{t_{ij}^2} \, V_i^2 \;-\; \frac{1}{t_{ij}} \Big[ g_{ij} \sin(\theta_i - \theta_j - \phi_{ij}) - b_{ij} \cos(\theta_i - \theta_j - \phi_{ij}) \Big] V_i V_j.
\end{equation}

Expressões análogas valem para o terminal $(j,i)$, com a respectiva troca de subscritos e a substituição de $g^{fr}, b^{fr}$ por $g^{to}, b^{to}$. As Equações \ref{eq:balanco-p}--\ref{eq:q-ramo} formam um sistema algébrico não linear em $(V_i, \theta_i)$, tradicionalmente resolvido por métodos iterativos do tipo Newton-Raphson ou Gauss-Seidel.

\section{Fluxo de Potência Ótimo}
\label{sec:fpo-ac}

O FPO estende o FP transformando $(V_i, \theta_i, p^g_k, q^g_k)$ em variáveis de decisão, sujeitas às equações de balanço (\ref{eq:balanco-p})--(\ref{eq:balanco-q}) como restrições de igualdade, e adicionando restrições de desigualdade que codificam os limites operacionais dos equipamentos. Em sua forma canônica AC \cite{molzahn2019survey}, o problema escreve-se como:

\begin{equation}
\label{eq:fpo}
\begin{aligned}
\min_{V,\theta,p^g,q^g} \quad & \sum_{k \in \mathcal{G}} c_k(p^g_k) \\
\text{s.a.} \quad & \text{Equações de balanço } \eqref{eq:balanco-p}, \eqref{eq:balanco-q}, \\
& V^{\min}_i \le V_i \le V^{\max}_i, & \forall i \in \mathcal{N}, \\
& p^{g,\min}_k \le p^g_k \le p^{g,\max}_k, & \forall k \in \mathcal{G}, \\
& q^{g,\min}_k \le q^g_k \le q^{g,\max}_k, & \forall k \in \mathcal{G}, \\
& |s_{ij}| \le s^{\max}_{ij}, & \forall (i,j) \in \mathcal{B}, \\
& \theta_{slack} = 0,
\end{aligned}
\end{equation}

onde $c_k(\cdot)$ é a curva de custo do gerador $k$, em geral quadrática na forma $c_k(p^g_k) = a_k (p^g_k)^2 + b_k p^g_k + c_k^0$, e $s^{\max}_{ij}$ é o limite de aparente do ramo. O ponto a destacar é que o FPO AC, devido à presença das equações \eqref{eq:p-ramo}--\eqref{eq:q-ramo}, é um problema de programação não linear (NLP) \emph{não convexo}, o que abre espaço para múltiplos ótimos locais e exige cuidados na escolha do \textit{solver} e das condições iniciais.

\subsection{Relaxações do FPO}
\label{subsec:relaxacoes-fpo}

A não convexidade do FPO motivou, ao longo das últimas duas décadas, uma extensa literatura sobre relaxações e aproximações que tornam o problema tratável, com destaque para três famílias \cite{molzahn2019survey}:

\begin{alineascomponto}
    \item \textbf{Aproximação DC}: linearização das equações de fluxo sob as hipóteses de tensões próximas a 1\,p.u., ângulos pequenos e perdas desprezíveis. Resulta em um problema de programação linear (LP) de baixíssimo custo computacional, amplamente utilizado em planejamento de longo prazo;
    \item \textbf{Relaxação SOC}: reformulação do FPO em termos de variáveis $W_{ij} = V_i V_j \cos(\theta_i - \theta_j)$ e $T_{ij} = V_i V_j \sin(\theta_i - \theta_j)$, na qual as restrições não convexas são substituídas por desigualdades de cone de segunda ordem. É exata em redes radiais e fornece bons \textit{lower bounds} em redes malhadas;
    \item \textbf{Relaxação SDP}: reformulação como problema de programação semidefinida sobre a matriz $W = V V^H$, mais apertada que a SOC mas computacionalmente mais cara.
\end{alineascomponto}

Embora o presente trabalho não utilize as relaxações DC, SOC ou SDP em sua progressão principal de formulações, que mantém a formulação AC polar não convexa, uma comparação isolada entre as três famílias é apresentada no \textit{script} auxiliar \texttt{CodeComparing.jl}, disponível em \verb|powerflow/Codes/PowerModels/|, sobre o caso de cinco barras \texttt{case5.m} do \textit{PowerModels.jl}. O objetivo é puramente didático: evidenciar o \textit{gap} existente entre as relaxações e a solução AC exata.

O script resolve o FPO nas três formulações usando o mesmo \textit{solver} (Ipopt) e o mesmo caso de teste, reportando o valor da função objetivo (custo de geração, em US\$/h) em cada caso. Os resultados obtidos foram:

\begin{table}[!htb]
\captionsetup{width=10cm}
\Caption{\label{tab:codecomparing} Comparação de objetivos entre formulações AC, DC e SOC no \texttt{case5.m}}
\IBGEtab{}{
    \begin{tabular}{llr}
        \toprule
        Formulação & Característica & Objetivo (US\$/h) \\
        \midrule \midrule
        AC-OPF & Exata, não convexa & 18\,269{,}10 \\
        DC-OPF & Aproximação linear & 17\,613{,}22 \\
        SOC-OPF & Relaxação convexa & 15\,051{,}45 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
}{
    \Fonte{elaborado pelo autor a partir da execução de \texttt{CodeComparing.jl}.}
}
\end{table}

A leitura da \autoref{tab:codecomparing} ilustra dois comportamentos fundamentais da teoria de relaxações do FPO. Primeiro, o DC-OPF produz um custo \emph{inferior} ao AC-OPF (17\,613 vs.\ 18\,269 US\$/h): como a aproximação linear ignora as perdas ativas e impõe condições de operação irreais (tensões fixas em 1\,p.u.), o problema DC admite despachos que o AC não admite, resultando em um ótimo \emph{infactível} para a rede real que aparece, na escala de custo, abaixo do ótimo verdadeiro. Segundo, o SOC-OPF fornece um custo ainda menor (15\,051 US\$/h), e isso é teoricamente garantido: a relaxação SOC obtida por elevar as variáveis $V_i V_j \cos\theta_{ij}$ e $V_i V_j \sin\theta_{ij}$ a variáveis independentes com restrições de cone de segunda ordem é uma \emph{relaxação} do problema original, o que significa que seu conjunto factível contém o conjunto do AC-OPF. Todo ponto AC-factível é SOC-factível, mas o recíproco não é verdadeiro; logo, o SOC pode atingir custos menores, constituindo uma \textbf{cota inferior provável} para o AC-OPF. O \textit{gap} entre SOC e AC neste caso é de aproximadamente 18\%, o que é típico em redes malhadas onde a condição de patching não é satisfeita.

\section{Ações de controle do programa ANAREDE}
\label{sec:acoes-controle}

As formulações clássicas de FP e FPO descritas nas seções anteriores tratam $V_i$, $\theta_i$, $p^g_k$ e $q^g_k$ como variáveis livres dentro de seus limites caixa. A operação real de um SEP, no entanto, envolve um conjunto de \textbf{ações de controle} que se acoplam a essas variáveis. No programa ANAREDE \cite{chavarry2024}, referência da indústria brasileira, essas ações são tratadas por meio de heurísticas e laços iterativos específicos. Este trabalho considera cinco dessas ações, nomeadas a seguir conforme a sigla utilizada nos arquivos PWF.

\subsection{QLIM: limites de geração reativa}
\label{subsec:qlim}

Em uma barra PV, a tensão $V_i$ é mantida em um \textit{setpoint} $V^{ref}_i$ enquanto o gerador associado é capaz de prover a potência reativa necessária. Quando $q^g_k$ atinge $q^{g,\max}_k$ (ou $q^{g,\min}_k$), a barra é convertida em PQ, $q^g_k$ é fixado no limite e $V_i$ passa a flutuar. Esse comportamento de \textit{type-switching} é central para a operação realista, mas é \emph{descontínuo} e, quando codificado diretamente, conflita com solvers NLP suaves como o Ipopt. Uma forma comum de contorná-lo, adotada neste trabalho, é introduzir uma variável de folga $s^q_l$ no balanço reativo da carga e penalizá-la na função objetivo, mantendo $q^g_k$ dentro dos limites caixa originais.

\subsection{VLIM: limites de magnitude de tensão}
\label{subsec:vlim}

De forma análoga, o controle VLIM trata $V_i$ como variável dentro dos limites caixa $[V^{\min}_i, V^{\max}_i]$, mas adiciona uma restrição de igualdade entre $V_i$ e o \textit{setpoint} $V^{ref}_i$ por meio de uma variável de folga $s^v_i$, também penalizada. Combinado com QLIM, o par de slacks $(s^v_i, s^q_l)$ implementa, na linguagem do otimizador, a mesma lógica que o ANAREDE expressa no laço de \textit{type-switching}.

\subsection{CSCA: bancos \textit{shunt} chaveados}
\label{subsec:csca}

Os bancos \textit{shunt} (capacitivos ou indutivos) chaveáveis são representados, no PWF, por uma susceptância $b^{sh}_s$ que pode assumir um conjunto discreto de valores entre $b^{sh,\min}_s$ e $b^{sh,\max}_s$. No ANAREDE, o controle CSCA promove o chaveamento dos passos para manter $V_i$ próxima do \textit{setpoint}. Em uma formulação NLP, $b^{sh}_s$ é tipicamente relaxada para variável contínua dentro do intervalo $[b^{sh,\min}_s, b^{sh,\max}_s]$, representação que será mantida neste trabalho, e a discretização posterior é tratada via \textit{rounding} ou em formulação MINLP.

\subsection{CTAP: \textit{tap} ajustável de transformadores}
\label{subsec:ctap}

Transformadores em carga (\textit{on-load tap-changer}, OLTC) possuem razão de transformação $t_{ij}$ ajustável, em geral para regulação de tensão na barra do lado de baixa. No PWF, $t_{ij}$ é dada com um valor inicial e limites $[t^{\min}_{ij}, t^{\max}_{ij}]$. O controle CTAP é, novamente, discreto na operação real (passos de 0,5\% a 1\%), mas a relaxação contínua é a representação adotada na formulação NLP utilizada neste trabalho, com uma restrição adicional ligando $V_i$ ao \textit{setpoint} via folga.

\subsection{DERA: agregação de geração distribuída}
\label{subsec:dera}

DERA (\textit{Distributed Energy Resource Aggregator}) é a representação ANAREDE para conjuntos de geração distribuída (tipicamente fotovoltaica ou eólica em distribuição) agregados em uma barra de transmissão. Cada DERA aporta uma injeção $(p^{der}_d, q^{der}_d)$ que pode ser fixada ou tratada como variável adicional. Neste trabalho, a representação adotada é minimalista: o DERA acrescenta termos de injeção ao balanço de potência da barra hospedeira, sem decisões de despacho próprias.

\subsection{Síntese das ações de controle}
\label{subsec:sintese-controles}

As cinco ações descritas nas Seções \ref{subsec:qlim}--\ref{subsec:dera} compõem o conjunto de controles que serão sucessivamente adicionados, no \autoref{chap:metodologia}, sobre uma formulação base de FP em JuMP. A cada controle adicionado, a função objetivo \textit{soft-constraint} ganha um novo termo de penalidade, e o conjunto de variáveis de decisão cresce em $|\mathcal{S}|$ (CSCA), $|\mathcal{B}_{tap}|$ (CTAP) ou $|\mathcal{D}|$ (DERA), conforme o caso. Esta organização incremental permite isolar, no \autoref{chap:resultados}, o impacto de cada controle sobre a convergência e sobre o ponto de operação calculado.
