\chapter{Resultados}
\label{chap:resultados}

Este capítulo apresenta e discute os resultados obtidos a partir da execução da bateria de vinte e sete casos descrita na \autoref{sec:bateria-casos}, sobre as seis formulações implementadas. Os dados aqui exibidos são os do relatório consolidado mais recente da pipeline de comparação, no qual o critério de equivalência numérica entre formulações foi fixado em $|\Delta| \le 10^{-4}$ simultaneamente sobre $V_i$, $\theta_i$, $p^g_k$, $q^g_k$ e os fluxos de ramo.

A \autoref{sec:convergencia} apresenta a tabela global de convergência e de \textit{clusters} de equivalência por caso. A \autoref{sec:analise-barra-barra} aprofunda a análise barra a barra para um conjunto representativo de casos em que ao menos uma referência F0 ou F1 convergiu. A \autoref{sec:discussao} sintetiza as observações, em particular sobre o caso SIN.

\section{Convergência global e clusters}
\label{sec:convergencia}

A \autoref{tab:conv-global} consolida o status de convergência das seis formulações sobre os vinte e sete casos da bateria, junto com os \textit{clusters} de equivalência numérica formados entre as formulações que convergiram em cada caso. A notação $\{a,b\}\cdot\{c\}$ indica que as formulações $a$ e $b$ convergiram para uma solução numericamente idêntica ($|\Delta| \le 10^{-4}$), enquanto $c$ convergiu para uma solução distinta. Status: \textbf{OK} = LOCALLY\_SOLVED; \textbf{INF} = INFEASIBLE/LOCALLY\_INFEASIBLE; \textbf{KIL} = TIMEOUT\_KILLED; \textbf{INV} = INVALID\_MODEL; \textbf{ERR} = OTHER\_ERROR.

\begin{landscape}
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{width=\linewidth}
\Caption{\label{tab:conv-global} Convergência global e \textit{clusters} de equivalência das formulações F0 a F5 na bateria}
\IBGEtab{}{
    \footnotesize
    \setlength{\tabcolsep}{6pt}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.15}
    \begin{tabular}{lccccccll}
        \toprule
        Caso & F0 & F1 & F2 & F3 & F4 & F5 & Clusters & Observações \\
        \midrule \midrule
        \texttt{CASO\_VER\_MAXDIU} & KIL & INF & KIL & INF & KIL & INF &  & nenhuma converge \\
        \texttt{300bus} & INV & OK & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F1}\}\cdot\{\text{F2}\}\cdot\{\text{F3}\}\cdot\{\text{F4}\}\cdot\{\text{F5}\}$ & 1/6 falha \\
        \texttt{3bus} & OK & OK & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F0}\}\cdot\{\text{F1,F2}\}\cdot\{\text{F3,F4,F5}\}$ &  \\
        \texttt{3bus\_DBSH} & OK & OK & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F0}\}\cdot\{\text{F1,F2}\}\cdot\{\text{F3,F4,F5}\}$ &  \\
        \texttt{3bus\_DCER} & OK & OK & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F0}\}\cdot\{\text{F1,F2}\}\cdot\{\text{F3,F4,F5}\}$ &  \\
        \texttt{3bus\_DCSC} & OK & OK & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F0}\}\cdot\{\text{F1}\}\cdot\{\text{F2}\}\cdot\{\text{F3,F4,F5}\}$ &  \\
        \texttt{3bus\_DCline} & OK & INF & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F0}\}\cdot\{\text{F2,F3,F4,F5}\}$ & 1/6 falha \\
        \texttt{3bus\_DSHL} & INF & OK & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F1}\}\cdot\{\text{F2}\}\cdot\{\text{F3,F4,F5}\}$ & 1/6 falha \\
        \texttt{3bus\_corrections} & ERR & ERR & ERR & ERR & ERR & ERR &  & nenhuma converge \\
        \texttt{3bus\_shunt\_fields} & OK & OK & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F0}\}\cdot\{\text{F1}\}\cdot\{\text{F2}\}\cdot\{\text{F3,F4,F5}\}$ &  \\
        \texttt{3busfrank} & OK & OK & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F0}\}\cdot\{\text{F1,F2}\}\cdot\{\text{F3,F4,F5}\}$ &  \\
        \texttt{3busfrank\_continuous\_shunt} & OK & OK & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F0}\}\cdot\{\text{F1,F2}\}\cdot\{\text{F3,F4,F5}\}$ &  \\
        \texttt{3busfrank\_qlim} & OK & OK & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F0}\}\cdot\{\text{F1}\}\cdot\{\text{F2}\}\cdot\{\text{F3,F4,F5}\}$ &  \\
        \texttt{4busfrank\_vlim} & INF & INF & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F2}\}\cdot\{\text{F3,F4}\}\cdot\{\text{F5}\}$ & 2/6 falham \\
        \texttt{500bus} & INF & OK & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F1}\}\cdot\{\text{F2}\}\cdot\{\text{F3,F4}\}\cdot\{\text{F5}\}$ & 1/6 falha \\
        \texttt{5busfrank} & OK & OK & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F0}\}\cdot\{\text{F1,F2}\}\cdot\{\text{F3,F4,F5}\}$ &  \\
        \texttt{caso\_red} & INF$^\ast$ & OK & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F1}\}\cdot\{\text{F2}\}\cdot\{\text{F3}\}\cdot\{\text{F4}\}\cdot\{\text{F5}\}$ & 1/6 falha \\
        \texttt{caso\_red2} & INF & INF & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F2}\}\cdot\{\text{F3}\}\cdot\{\text{F4}\}\cdot\{\text{F5}\}$ & 2/6 falham \\
        \texttt{5busfrank\_cphs} & OK & OK & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F0}\}\cdot\{\text{F1,F2}\}\cdot\{\text{F3,F4,F5}\}$ &  \\
        \texttt{5busfrank\_csca} & INF & INF & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F2}\}\cdot\{\text{F3,F4,F5}\}$ & 2/6 falham \\
        \texttt{5busfrank\_ctaf} & OK & OK & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F0}\}\cdot\{\text{F1,F2}\}\cdot\{\text{F3}\}\cdot\{\text{F4,F5}\}$ &  \\
        \texttt{5busfrank\_ctap} & OK & OK & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F0}\}\cdot\{\text{F1,F2}\}\cdot\{\text{F3}\}\cdot\{\text{F4,F5}\}$ &  \\
        \texttt{9bus} & OK & OK & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F0}\}\cdot\{\text{F1,F2}\}\cdot\{\text{F3,F4,F5}\}$ &  \\
        \texttt{9bus\_transformer\_fields} & OK & OK & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F0}\}\cdot\{\text{F1,F2}\}\cdot\{\text{F3}\}\cdot\{\text{F4,F5}\}$ &  \\
        \texttt{test\_defaults} & ERR & ERR & ERR & ERR & ERR & ERR &  & nenhuma converge \\
        \texttt{test\_line\_shunt} & ERR & ERR & ERR & ERR & ERR & ERR &  & nenhuma converge \\
        \texttt{test\_system} & ERR & ERR & OK & OK & OK & OK & $\{\text{F2}\}\cdot\{\text{F3,F4,F5}\}$ & 2/6 falham \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
}{
    \Fonte{elaborado pelo autor a partir do relatório consolidado da pipeline de comparação. $^\ast$ Em \texttt{caso\_red}, a formulação F0 encerrou em LOCALLY\_INFEASIBLE no Ipopt; o \textit{script} crashed em seguida na etapa de exportação de fluxos com \textit{key error} sobre uma barra descartada por \texttt{select\_largest\_component!}.}
}
\end{table}
\end{landscape}

\definecolor{statusok}{RGB}{198,239,206}
\definecolor{statusinf}{RGB}{255,235,156}
\definecolor{statuskil}{RGB}{255,199,206}
\definecolor{statusinv}{RGB}{244,176,132}
\definecolor{statuserr}{RGB}{217,217,217}
\newcommand{\stOK}{\cellcolor{statusok}OK}
\newcommand{\stINF}{\cellcolor{statusinf}INF}
\newcommand{\stKIL}{\cellcolor{statuskil}KIL}
\newcommand{\stINV}{\cellcolor{statusinv}INV}
\newcommand{\stERR}{\cellcolor{statuserr}ERR}

\begin{figure}[!htb]
\captionsetup{width=15cm}
\Caption{\label{fig:heatmap} Mapa de calor da convergência das formulações F0 a F5 na bateria de testes}
\IBGEtab{}{
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{4.5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{lcccccc}
\toprule
Caso & F0 & F1 & F2 & F3 & F4 & F5 \\
\midrule
\texttt{CASO\_VER\_MAXDIU} & \stKIL & \stINF & \stKIL & \stINF & \stKIL & \stINF \\
\texttt{300bus} & \stINV & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{3bus} & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{3bus\_DBSH} & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{3bus\_DCER} & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{3bus\_DCSC} & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{3bus\_DCline} & \stOK & \stINF & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{3bus\_DSHL} & \stINF & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{3bus\_corrections} & \stERR & \stERR & \stERR & \stERR & \stERR & \stERR \\
\texttt{3bus\_shunt\_fields} & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{3busfrank} & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{3busfrank\_continuous\_shunt} & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{3busfrank\_qlim} & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{4busfrank\_vlim} & \stINF & \stINF & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{500bus} & \stINF & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{5busfrank} & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{caso\_red} & \stINF & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{caso\_red2} & \stINF & \stINF & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{5busfrank\_cphs} & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{5busfrank\_csca} & \stINF & \stINF & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{5busfrank\_ctaf} & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{5busfrank\_ctap} & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{9bus} & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{9bus\_transformer\_fields} & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\texttt{test\_defaults} & \stERR & \stERR & \stERR & \stERR & \stERR & \stERR \\
\texttt{test\_line\_shunt} & \stERR & \stERR & \stERR & \stERR & \stERR & \stERR \\
\texttt{test\_system} & \stERR & \stERR & \stOK & \stOK & \stOK & \stOK \\
\bottomrule
\end{tabular}
}{
\Fonte{elaborado pelo autor. Verde: convergiu (OK); amarelo: infactível (INF); vermelho: limite de tempo (KIL); laranja: modelo inválido (INV); cinza: erro de \textit{parser} (ERR).}
}
\end{figure}

A \autoref{fig:heatmap} resume visualmente esses status. A leitura da \autoref{tab:conv-global} permite extrair três observações imediatas. Em primeiro lugar, das vinte e sete entradas, as formulações \textit{hand-built} F2 a F5 convergem em vinte e três casos, contra dezoito da formulação F1 e quinze da formulação F0. A faixa de convergência das formulações \textit{hand-built} é, portanto, estritamente maior que a das referências.

Em segundo lugar, há nove casos em que ao menos uma das formulações \textit{hand-built} converge enquanto ao menos uma das referências falha. Em quatro deles, a saber, \texttt{4busfrank\_vlim}, \texttt{5busfrank\_csca}, \texttt{test\_system} e \texttt{caso\_red2}, \emph{ambas} as referências falham; nos outros cinco, \texttt{300bus} (apenas F0, como INV), \texttt{3bus\_DCline} (apenas F1), \texttt{3bus\_DSHL} (apenas F0), \texttt{500bus} (apenas F0) e \texttt{caso\_red} (apenas F0), apenas uma referência falha. Em todos esses casos, a presença das folgas $s^v, s^q$ no problema \textit{soft-constraint} permite que as formulações \textit{hand-built} encontrem uma solução factível na qual o controle nominal não é estritamente respeitado, mas é minimamente violado. Esse é um comportamento que F0 e F1 não conseguem reproduzir, dado que tratam $V$ e $q^g$ apenas com limites caixa rígidos. O \texttt{caso\_red2}, em particular, é o exemplo mais nítido de toda a bateria: F1 declara infactibilidade em uma solução fisicamente impossível ($V_{\min} = -0{,}431$\,p.u.), enquanto F4 converge com a função objetivo reduzida a $9{,}56 \times 10^{-2}$, com discussão detalhada na \autoref{sec:casos-reduzidos}.

Em terceiro lugar, há três casos em que \emph{nenhuma} formulação converge: o \textit{snapshot} integral do SIN (\texttt{CASO\_VER\_MAXDIU}), \texttt{3bus\_corrections} e dois \textit{stress tests} sintéticos. O caso SIN é o mais relevante para a discussão e é tratado em separado na \autoref{sec:discussao}.

\section{Análise barra a barra}
\label{sec:analise-barra-barra}

A coluna ``Clusters'' da \autoref{tab:conv-global} sintetiza, para cada caso, quais formulações produzem soluções numericamente equivalentes. Um padrão recorrente em casos pequenos é a presença de quatro grupos típicos: $\{\text{F0}\}$ isolado (porque o FPO altera o despacho e portanto o ponto de operação), $\{\text{F1,F2}\}$ ou $\{\text{F1}\}\cdot\{\text{F2}\}$ (F1 vs.\ F2, que coincidem se as folgas saturarem em zero), $\{\text{F3}\}$ ou $\{\text{F3,F4}\}$ (efeito do CSCA) e $\{\text{F4,F5}\}$ (CTAP, eventualmente coincidente com F5 quando o corte de carga não é acionado pelo \textit{solver}).

A \autoref{fig:rede-3bus} mostra a topologia da rede pedagógica \texttt{3bus\_DCSC}, e a \autoref{tab:divergencia-3bus} ilustra o agrupamento típico de soluções nessa rede. Para cada barra são listados os valores de $V$ e $\theta$ obtidos por cada formulação que divergiu de \emph{ambas} as referências por mais de $10^{-4}$.

\begin{figure}[!htb]
\Caption{\label{fig:rede-3bus} Topologia da rede-exemplo \texttt{3bus\_DCSC}}
\IBGEtab{}{
\begin{tikzpicture}[>=Latex, line width=0.9pt, font=\small]
  \node[draw,fill=black,minimum width=1.3cm,minimum height=3pt,label=above:{Barra 1}] (b1) at (0,3) {};
  \node[draw,fill=black,minimum width=1.3cm,minimum height=3pt,label=above:{Barra 2}] (b2) at (7,3) {};
  \node[draw,fill=black,minimum width=1.3cm,minimum height=3pt,label=below:{Barra 3}] (b3) at (3.5,0) {};
  \node[draw,circle,minimum size=0.8cm] (g1) at (-1.7,3) {$\sim$};
  \draw (g1) -- (b1.west);
  \node[draw,circle,minimum size=0.8cm] (g2) at (8.7,3) {$\sim$};
  \draw (g2) -- (b2.east);
  \draw[->] (b3.south) -- ++(0,-1.1) node[below] {Carga};
  \draw (b1.south) -- (b3.north west) node[midway,sloped,above] {Linha};
  \draw (b2.south) -- (b3.north east) node[midway,sloped,above] {Linha};
  \node[draw,minimum width=1.5cm,minimum height=0.7cm] (dcsc) at (3.5,3) {DCSC};
  \draw (b1.east) -- (dcsc.west);
  \draw (dcsc.east) -- (b2.west);
\end{tikzpicture}
}{
\Fonte{elaborado pelo autor.}
}
\end{figure}

\begin{table}[!h]
\captionsetup{width=12cm}
\Caption{\label{tab:divergencia-3bus} Divergência barra a barra no caso \texttt{3bus\_DCSC}}
\IBGEtab{}{
    \begin{tabular}{ccrr}
        \toprule
        Barra & Script & $V$ (p.u.) & $\theta$ (rad) \\
        \midrule \midrule
        1 & F0      & 1{,}1000 & 0{,}0000 \\
        1 & F1      & 1{,}0290 & 0{,}0000 \\
        1 & F2      & 1{,}0352 & 0{,}0000 \\
        1 & F3 a F5 & 1{,}0064 & 0{,}0000 \\
        \midrule
        2 & F0      & 1{,}1000 & $-3{,}9 \times 10^{-10}$ \\
        2 & F1      & 1{,}0300 & $-7{,}1 \times 10^{-3}$ \\
        2 & F2      & 1{,}0362 & $-2{,}4 \times 10^{-4}$ \\
        2 & F3 a F5 & 1{,}0062 & $-2{,}6 \times 10^{-4}$ \\
        \midrule
        3 & F0      & 1{,}0698 & $-1{,}8 \times 10^{-2}$ \\
        3 & F1      & 0{,}9970 & $-2{,}5 \times 10^{-2}$ \\
        3 & F2      & 1{,}0178 & $-1{,}2 \times 10^{-2}$ \\
        3 & F3 a F5 & 0{,}9878 & $-1{,}3 \times 10^{-2}$ \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
}{
    \Fonte{elaborado pelo autor.}
}
\end{table}

A \autoref{tab:divergencia-3bus} mostra quatro soluções distintas para o mesmo sistema: F0 eleva todas as tensões a 1,1\,p.u.\ na barra de geração, comportamento típico de um FPO sem custo de tensão; F1 converge para o ponto operacional ``natural'' da rede; F2 fica próxima desse ponto, mas com uma diferença em $V$ de cerca de 0,006--0,012\,p.u.\ compatível com o efeito da folga $s^v$ na minimização da Equação \eqref{eq:obj-16}; e, finalmente, as formulações F3 a F5, que têm CSCA ativo, deslocam o ponto de operação para tensões consistentemente mais baixas. Esse é o efeito do controle de \textit{shunt} ajustando $b^{sh}_s$ para minimizar o desvio do \textit{setpoint} de $V$ na barra de geração, que neste caso é 1,007\,p.u.\ em vez do nominal 1,03 ou 1,1. A \autoref{fig:perfil-tensao} apresenta esses valores graficamente.

\begin{figure}[!htb]
\Caption{\label{fig:perfil-tensao} Perfil de tensão por barra no caso \texttt{3bus\_DCSC}}
\IBGEtab{}{
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=12cm, height=7cm,
  xlabel={Barra}, ylabel={Magnitude de tensão $V$ (p.u.)},
  xtick={1,2,3}, xmin=0.8, xmax=3.2,
  ymin=0.96, ymax=1.12,
  legend pos=south west, legend cell align=left,
  grid=both, grid style={gray!22},
  mark size=2.6pt,
]
\addplot+[thick] coordinates {(1,1.1000) (2,1.1000) (3,1.0698)};
\addlegendentry{F0}
\addplot+[thick] coordinates {(1,1.0290) (2,1.0300) (3,0.9970)};
\addlegendentry{F1}
\addplot+[thick] coordinates {(1,1.0352) (2,1.0362) (3,1.0178)};
\addlegendentry{F2}
\addplot+[thick] coordinates {(1,1.0064) (2,1.0062) (3,0.9878)};
\addlegendentry{F3 a F5}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
}{
\Fonte{elaborado pelo autor a partir da \autoref{tab:divergencia-3bus}.}
}
\end{figure}

Em casos de médio porte, como \texttt{300bus} e \texttt{500bus}, as divergências entre clusters tornam-se mais sistemáticas. O caso \texttt{300bus} apresenta cinco \textit{clusters} distintos $\{\text{F1}\}\cdot\{\text{F2}\}\cdot\{\text{F3}\}\cdot\{\text{F4}\}\cdot\{\text{F5}\}$, ou seja, cada formulação produz uma solução numericamente diferente. A análise dos \textit{deltas} em $V$ na bateria mostra que F2 a F5 elevam consistentemente as tensões em relação a F1 em cerca de 0,02--0,05\,p.u., que é justamente o efeito esperado da minimização de $(s^v_i)^2$ quando o \textit{setpoint} $V^{ref}_i$ está acima do valor que o FP clássico encontra naturalmente. As tensões de F4 e F5, por sua vez, atingem o limite superior $V^{\max}_i = 1{,}1$\,p.u.\ em várias barras, evidenciando que o CTAP empurra o controle para o limite caixa.

\section{Discussão}
\label{sec:discussao}

\subsection{Comportamento típico das ações de controle}
\label{subsec:disc-controles}

A leitura cruzada das Tabelas \ref{tab:conv-global} e \ref{tab:divergencia-3bus} confirma o comportamento esperado das quatro ações de controle implementadas:

\begin{alineascomponto}
    \item \textbf{QLIM + VLIM} (F2): permite recuperar factibilidade em sete casos nos quais F0 ou F1 declaram infactibilidade, ao custo de pequenas violações dos \textit{setpoints} (folgas residuais);
    \item \textbf{CSCA} (F3): forma cluster próprio em redes nas quais há bancos \textit{shunt} chaveáveis, ajustando $b^{sh}_s$ para reduzir o desvio em $V$;
    \item \textbf{CTAP} (F4): forma cluster próprio em redes com transformadores OLTC, frequentemente empurrando $V$ para o limite caixa $V^{\max}$;
    \item \textbf{DERA} (F5): em redes pedagógicas, produz solução idêntica a F4 na maioria dos casos, porque o \textit{solver} prefere atender a carga inteira (cortes em zero) sempre que os \textit{slacks} de tensão sozinhos já dão conta de absorver a violação. Em \texttt{4busfrank\_vlim} e \texttt{500bus}, contudo, F5 forma cluster próprio: nesses casos o corte hierárquico é ativado e o ponto de equilíbrio desloca-se em relação ao de F4, em geral nas barras de menor tensão base, onde o peso de corte $w_l = 10^3$ torna a redução de carga competitiva com o aumento das folgas de tensão.
\end{alineascomponto}

\subsection{O caso SIN}
\label{subsec:sin}

O caso \texttt{CASO\_VER\_MAXDIU.PWF}, com 13\,338 barras, é o \textit{snapshot} integral do SIN considerado neste trabalho (Verão 2027/2028 Máxima Diurna do ciclo PAR/PEL 2027-2031 do ONS) e é o caso de maior interesse prático e o único da bateria em que \emph{todas} as seis formulações falham em convergir dentro do orçamento de \texttt{max\_iter = 3000} iterações e do tempo limite imposto pelo \textit{wrapper} de execução. Especificamente, F0, F2 e F4 atingem o limite de tempo (status \textbf{KIL}) sem sinalizar infactibilidade, enquanto F1, F3 e F5 terminam em \textbf{INF} (LOCALLY\_INFEASIBLE).

Vale notar que, mesmo sem convergir, as seis formulações sobre o SIN não \emph{quebram} (não há \textbf{CRA} nem \textbf{ERR}): a infraestrutura de leitura PWF, construção da \texttt{ref}, montagem do modelo JuMP e chamada ao Ipopt funciona corretamente em escala SIN. O obstáculo está exclusivamente na resolução numérica.

\subsection{Resultado da formulação auxiliar FDC sobre o SIN}
\label{subsec:fdc-resultado}

A formulação auxiliar FDC (\autoref{subsec:fdc}), que resolve a aproximação DC do mesmo arquivo \texttt{CASO\_\allowbreak VER\_MAXDIU.PWF} via \texttt{solve\_\allowbreak dc\_pf} do \textit{PowerModels}, converge sem dificuldade sobre o caso SIN. O comportamento é estritamente o oposto das seis formulações AC: o Ipopt encerra em poucas iterações com status \texttt{LOCALLY\_\allowbreak SOLVED}, e os arquivos \texttt{resultados\_\allowbreak barras\_DC.csv} e \texttt{resultados\_\allowbreak fluxos\_\allowbreak linhas\_DC.csv} são gravados com a solução completa. A \autoref{tab:fdc-sin} resume as métricas operacionais agregadas extraídas desses CSVs.

\begin{table}[!htb]
\captionsetup{width=14cm}
\Caption{\label{tab:fdc-sin} Resumo da formulação FDC (DC-PF) sobre \texttt{CASO\_VER\_MAXDIU.PWF}}
\IBGEtab{}{
    \footnotesize
    \begin{tabular}{lr}
        \toprule
        Métrica & Valor \\
        \midrule \midrule
        Status de convergência                                          & \texttt{LOCALLY\_SOLVED} \\
        Barras retidas pelo \texttt{select\_largest\_component!}        & 13\,283 \\
        Ramos exportados                                                & 16\,743 \\
        Geradores com $p^g > 0$                                         & 346 \\
        Geração ativa total                                             & 709{,}70\,p.u.\ \;($\approx 70{,}97$\,GW) \\
        Carga ativa total                                               & 695{,}67\,p.u.\ \;($\approx 69{,}57$\,GW) \\
        Perdas ativas totais                                            & 0\,p.u.\ \;(desprezadas pela aproximação DC) \\
        Ângulo de barra mínimo                                          & $-165{,}99^\circ$ \\
        Ângulo de barra máximo                                          & $+176{,}88^\circ$ \\
        Fluxo ativo máximo de ramo $|p_{ij}|$                           & 99{,}5\,p.u.\ \;($\approx 9{,}95$\,GW) \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
}{
    \Fonte{elaborado pelo autor a partir dos CSVs gerados pela execução de \texttt{(FDC).jl}. Base de potência: 100\,MVA.}
}
\end{table}

Três observações se destacam. \textbf{Primeiro}, a convergência da FDC confirma empiricamente a hipótese formulada acima e na \autoref{sec:trabalhos-futuros} de que o obstáculo das formulações AC sobre o SIN é \emph{numérico}, não estrutural: o problema linearizado da mesma rede, com o mesmo \textit{solver} e \textit{pipeline}, fecha em \texttt{LOCALLY\_SOLVED} dentro de poucas iterações.

\textbf{Segundo}, o gap aparente entre geração ($\approx 70{,}97$\,GW) e carga ($\approx 69{,}57$\,GW) de cerca de $1{,}4$\,GW \emph{não} corresponde a perdas (que são nulas por definição em DC); ele reflete a contribuição dos elos HVDC do SIN (Itaipu, Madeira, Belo Monte), cujas injeções ativas nas barras receptoras não aparecem na coluna \texttt{P\_Geracao} do CSV de barras mas entram no balanço nodal interno do \textit{PowerModels}, somada às pequenas variações absorvidas pela(s) barra(s) \textit{slack}. Esse comportamento é esperado e está documentado nas decisões de modelagem dos elos HVDC adotadas neste trabalho (\autoref{sec:pipeline}).

\textbf{Terceiro}, os ângulos de barra extremos ($\pm$\,$170^\circ$) e os fluxos de ramo da ordem de $9{,}95$\,GW (atingindo $99{,}5$\,p.u.\ em base 100\,MVA) revelam o limite fundamental da própria aproximação DC: as hipóteses $\cos(\Delta\theta) \approx 1$ e $\sin(\Delta\theta) \approx \Delta\theta$ que sustentam a linearização \emph{não valem} em uma solução com diferenças angulares dessa magnitude. A solução DC obtida é matematicamente factível para o sistema linearizado, mas não corresponde a um ponto de operação fisicamente realizável da rede AC. Justamente por isso, essa solução \emph{não} serve como \textit{warm-start} das formulações F2 a F5: com $V = 1{,}0$ em todas as barras e ângulos de até $\pm 177^\circ$, ela é um ponto inicial \emph{pior} que o próprio ponto convergido do ANAREDE, lido do PWF, com que as formulações já são inicializadas (\autoref{subsec:f16}). O valor da FDC aqui é diagnóstico, não de inicialização: ela confirma que existe solução para a topologia e que o obstáculo das formulações AC é numérico, e não estrutural. O encaminhamento correto, discutido na \autoref{sec:trabalhos-futuros}, é reconciliar o modelo NLP com o do ANAREDE e melhorar o condicionamento do problema, e não substituir o ponto de partida atual.

\subsection{Casos sintéticos com erro de modelo}
\label{subsec:sinteticos}

Os três casos com status \textbf{ERR} em todas as formulações (\texttt{3bus\_corrections}, \texttt{test\_defaults} e \texttt{test\_line\_shunt}) compartilham a característica de conter campos do PWF que disparam erros no \textit{parser} do \textit{PWF.jl} \emph{antes} da chamada ao \textit{solver}. Não são, portanto, falhas das formulações, mas sim limitações do parser, e estão fora do escopo do trabalho.

\section{Validação adicional: casos reduzidos do SIN}
\label{sec:casos-reduzidos}

Para complementar a bateria principal, as seis formulações foram também executadas sobre os dois recortes reduzidos do PAR/PEL 2027-2031 (Verão 2027/2028 Máxima Diurna) descritos na \autoref{subsec:reducao-fronteira}. Esses casos têm porte intermediário entre as redes pedagógicas e o \textit{snapshot} SIN integral (\texttt{caso\_red} com 2 599 barras, \texttt{caso\_red2} com 1 033 barras) e representam o regime de rede real do Nordeste em condição de carga elevada, justamente o regime no qual se espera que as ações de controle façam diferença.

A \autoref{tab:reduzidos} resume os resultados das doze rodadas. As métricas reportadas são, para cada par (caso, formulação): status de convergência, tempo interno do Ipopt, valor da função objetivo de penalização de folgas (nulo para F1, cujo problema de FP não possui função objetivo; não reportado para F5, que não a imprime), e o resumo operacional global (extremos de tensão e totais de geração e perdas), todos em p.u.\ sobre base 100\,MVA.

\begin{table}[!h]
\captionsetup{width=16cm}
\Caption{\label{tab:reduzidos} Resultados das formulações F0 a F5 sobre os casos reduzidos do PAR/PEL 2027-2031}
\IBGEtab{}{
    \scriptsize
    \begin{tabular}{cllrrrrrrr}
        \toprule
        \# & Caso & Status & $t_{\text{Ipopt}}$ (s) & Objetivo & $V_{\min}$ & $V_{\max}$ & $P^g$ & $Q^g$ & Perdas \\
        \midrule \midrule
        F0   & \texttt{caso\_red}  & INF$^\dagger$       & 56{,}1  & $3{,}58{\times}10^{3}$  & n/a     & n/a     & n/a     & n/a       & n/a     \\
        F1    & \texttt{caso\_red}  & OK                  & 1{,}2   & 0                       & 0{,}943 & 1{,}247 & 34{,}25 & $-16{,}02$ & 6{,}97  \\
        F2    & \texttt{caso\_red}  & OK                  & 14{,}7  & $9{,}06{\times}10^{4}$  & 0{,}935 & 1{,}226 & 34{,}46 & $-8{,}29$  & 7{,}17  \\
        F3   & \texttt{caso\_red}  & OK                  & 15{,}0  & $1{,}20{\times}10^{4}$  & 0{,}920 & 1{,}225 & 34{,}55 & $-6{,}19$  & 7{,}27  \\
        F4  & \texttt{caso\_red}  & OK                  & 180{,}1 & $4{,}78{\times}10^{2}$  & 0{,}499 & 1{,}269 & 34{,}78 & $+8{,}78$  & 7{,}49  \\
        F5 & \texttt{caso\_red}  & OK                  & 39{,}2  & n/a                     & 0{,}523 & 1{,}269 & 34{,}67 & $+6{,}23$  & 7{,}38  \\
        \midrule
        F0   & \texttt{caso\_red2} & INF                 & 7{,}1   & $2{,}87{\times}10^{2}$  & 0{,}950 & 1{,}218 & 2{,}87  & $+0{,}33$  & 1{,}82  \\
        F1    & \texttt{caso\_red2} & \textbf{INF}        & 7{,}3   & 0                       & \textbf{$-0{,}431$} & 1{,}935 & 5{,}78 & $+3{,}92$ & 8{,}12 \\
        F2    & \texttt{caso\_red2} & OK                  & 3{,}1   & $4{,}94{\times}10^{2}$  & 0{,}950 & 1{,}231 & 2{,}89  & $+0{,}12$  & 1{,}83  \\
        F3   & \texttt{caso\_red2} & OK                  & 4{,}0   & $2{,}16{\times}10^{2}$  & 0{,}950 & 1{,}228 & 2{,}90  & $+0{,}17$  & 1{,}84  \\
        F4  & \texttt{caso\_red2} & OK                  & 125{,}3 & $\mathbf{9{,}56{\times}10^{-2}}$ & 0{,}950 & 1{,}269 & 2{,}86 & $+2{,}40$ & 1{,}80 \\
        F5 & \texttt{caso\_red2} & OK                  & 5{,}6   & n/a                     & 0{,}950 & 1{,}269 & 2{,}87  & $+2{,}19$  & 1{,}81  \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
}{
    \Fonte{elaborado pelo autor. Todos os valores em p.u.\ sobre base 100\,MVA. Status: \textbf{OK} = LOCALLY\_SOLVED; \textbf{INF} = LOCALLY\_INFEASIBLE. $^\dagger$ Em F0/\texttt{caso\_red} o Ipopt encerrou em LOCALLY\_INFEASIBLE e a etapa subsequente de exportação de fluxos no script falhou com \textit{key error} ao tentar ler tensões de barras descartadas por \texttt{select\_largest\_component!}; trata-se de uma limitação do script F0, corrigível com o mesmo \textit{guard} de chaves já aplicado em F1.}
}
\end{table}

Três leituras se destacam:

\begin{alineascomnumero}
    \item \textbf{O caso \texttt{caso\_red2} é o exemplo mais nítido, em toda a bateria, da utilidade das formulações \textit{hand-built} com controle.} F1 declara infactibilidade em uma solução fisicamente impossível ($V_{\min} = -0{,}431$\,p.u., $V_{\max} = 1{,}935$\,p.u.), enquanto F2 a F5 convergem para tensões dentro da faixa $[0{,}950, 1{,}269]$\,p.u.\ com folgas residuais. Em particular, F4 reduz o valor da função objetivo a $9{,}56 \times 10^{-2}$, valor cerca de cinco mil vezes menor que o de F2 na mesma rede, evidenciando que a combinação CSCA + CTAP atua de forma quase ideal: o ponto de operação encontrado é praticamente compatível com os \textit{setpoints} lidos do PWF, sem necessidade de violação.
    \item \textbf{A assinatura do CSCA no \texttt{caso\_red} reaparece com clareza.} A geração reativa total salta de $-16{,}02$\,p.u.\ ($-1\,602$\,MVAr de absorção) em F1 para $+8{,}78$\,p.u.\ ($+878$\,MVAr de injeção) em F4, uma variação total de cerca de 2\,480\,MVAr. O salto é compatível com o desligamento ótimo de bancos \textit{shunt} sobrecompensados no recorte: o $b^{sh}_s$ contínuo varre desde valores capacitivos altos (necessários para sustentar tensão sob a configuração nominal de F1) até valores próximos de zero, e isso muda o ponto de equilíbrio reativo da rede.
    \item \textbf{$V_{\min} = 0{,}499$\,p.u.\ em F4/\texttt{caso\_red} não é anomalia numérica.} As barras 44084 e 44085 (terminais de máquina da usina São João do Piauí, sem carga ou geração associadas) pertencem ao grupo DGLT 6 do caso, cujos limites de tensão são deliberadamente largos ($V_{\min}^{\,6} = 0{,}40$, $V_{\max}^{\,6} = 1{,}90$). O \textit{solver} respeita os limites caixa, e a ausência de carga ou \textit{setpoint} explícitos nessas barras faz com que o problema seja insensível à tensão local: nada na função objetivo penaliza um $V$ baixo ali. Para uma comparação ``honesta'' do perfil de tensão entre formulações é preciso restringir a comparação aos grupos DGLT com limites estreitos (grupos 0 e 5, ambos $[0{,}95, 1{,}05]$).
\end{alineascomnumero}

As perdas ativas em \texttt{caso\_red} variam pouco entre formulações (6{,}97 a 7{,}49\,p.u.; 697 a 749\,MW), mantendo-se altas em termos relativos ($\approx 25\%$ da carga ativa do recorte). Essa fração se explica pela presença das impedâncias equivalentes inseridas pela redução de fronteira (cinquenta e seis ramos novos no DLIN), e não por circulação parasita: parte do que aparece como perda no recorte é, na verdade, dissipação real dos caminhos externos do SIN que foram compactados em impedâncias da fronteira. As perdas em \texttt{caso\_red2} são proporcionalmente compatíveis com sua escala (1{,}80 a 1{,}83\,p.u.).

A \autoref{fig:bar-objetivo} compara em escala logarítmica o valor da função objetivo entre F2, F3 e F4 nos dois casos, evidenciando o efeito incremental do CSCA e do CTAP na minimização das violações.

\begin{figure}[!htb]
\Caption{\label{fig:bar-objetivo} Valor da função objetivo (penalização das folgas) das formulações F2, F3 e F4 sobre os casos reduzidos}
\IBGEtab{}{
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  width=12cm, height=7cm,
  ybar, bar width=10pt,
  ymode=log,
  ylabel={Função objetivo (escala log)},
  symbolic x coords={F2,F3,F4},
  xtick=data,
  enlarge x limits=0.25,
  legend pos=north east, legend cell align=left,
  nodes near coords, every node near coord/.append style={font=\scriptsize},
  ymin=1e-2, ymax=1e6,
  grid=major, grid style={gray!22},
]
\addplot+[fill=blue!30] coordinates {(F2,90597.35) (F3,12022.29) (F4,478.05)};
\addlegendentry{\texttt{caso\_red}}
\addplot+[fill=orange!50] coordinates {(F2,493.66) (F3,216.12) (F4,0.0956)};
\addlegendentry{\texttt{caso\_red2}}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
}{
\Fonte{elaborado pelo autor a partir da \autoref{tab:reduzidos}.}
}
\end{figure}

Esses resultados, em conjunto com os da \autoref{sec:convergencia} e os da discussão sobre o caso SIN (\autoref{subsec:sin}), reforçam a hipótese central do trabalho: as formulações \textit{hand-built} F2 a F5 ampliam a faixa de redes em que se obtém um ponto de operação utilizável quando comparadas às referências F0 e F1 baseadas em \textit{PowerModels}, e o ganho cresce com a presença efetiva, na rede, das ações de controle modeladas.
