\chapter{Conclusões e Trabalhos Futuros}
\label{chap:conclusoes-e-trabalhos-futuros}

Este trabalho apresentou o desenvolvimento, a implementação, os testes e a validação de uma arquitetura incremental para incorporação de ações de controle de fluxo de potência em ambiente \textit{open-source}, utilizando a linguagem Julia e modelagem em JuMP sobre o \textit{solver} Ipopt. A arquitetura é composta por seis formulações de fluxo de potência AC: duas referências do \textit{PowerModels.jl} (F0 e F1) e quatro formulações desenvolvidas manualmente (F2 a F5) que incorporam, sequencialmente, as ações de controle do programa ANAREDE (QLIM, VLIM, CSCA, CTAP e DERA) por meio de variáveis de folga penalizadas em uma função objetivo com restrições flexíveis (\textit{soft-constraints}). A arquitetura proposta foi testada e validada por meio de vinte e sete casos de teste, abrangendo desde redes pedagógicas até um cenário integral do Sistema Interligado Nacional (SIN) com 13\,338 barras. Os resultados obtidos demonstraram que a ferramenta \textit{open-source} proposta contribui para a democratização, no ambiente acadêmico, dos estudos elétricos com ações de controle de fluxo de potência no SIN, tradicionalmente restritos ao uso de ferramentas pagas, como o ANAREDE.

\section{Síntese das contribuições}
\label{sec:contribuicoes-do-trabalho}

O conjunto padronizado de vinte e sete casos de teste, que cobre redes pedagógicas de três a nove barras, redes de médio porte (300 e 500 barras), recortes reduzidos do Nordeste do SIN (\texttt{caso\_red} e \texttt{caso\_red2}) e o cenário integral do SIN com 13\,338 barras (\texttt{CASO\_VER\_MAXDIU.PWF} do PAR/PEL 2027-2031), forneceu evidência empírica de três contribuições principais.

A primeira é que as formulações desenvolvidas manualmente F2 a F5 convergem em uma faixa estritamente maior de casos do que as referências \textit{PowerModels}: vinte e três casos contra dezoito da F1 e quinze da F0. Em particular, em nove casos (\texttt{4busfrank\_vlim}, \texttt{5busfrank\_csca}, \texttt{test\_system}, \texttt{caso\_red2}, \texttt{300bus}, \texttt{3bus\_DCline}, \texttt{3bus\_DSHL}, \texttt{500bus} e \texttt{caso\_red}) ao menos uma das formulações desenvolvidas manualmente encontrou uma solução factível, enquanto ao menos uma das referências não convergiu. Esse comportamento, esperado pela construção \textit{soft-constraint}, valida a tese de que a representação dos controles ANAREDE via folgas penalizadas é uma alternativa numericamente robusta às heurísticas iterativas do programa de origem.

A segunda contribuição é o agrupamento sistemático das soluções em \textit{clusters} de equivalência numérica que reproduzem o efeito esperado de cada controle: o cluster $\{\text{F1,F2}\}$ aparece quando QLIM/VLIM saturam em zero; o cluster $\{\text{F3,F4}\}$ ou $\{\text{F3}\}\cdot\{\text{F4}\}$ aparece em redes onde CSCA ou CTAP é ativo; e o DERA (formulação F5) comporta-se como F4 na maioria dos casos pequenos (porque o \textit{solver} prefere aceitar pequenas folgas de tensão a cortar carga) e forma cluster próprio em redes com margem reativa estreita, em que o corte hierárquico passa a ser efetivamente acionado. Esse padrão fornece uma assinatura computacional característica que pode ser usada, em trabalhos futuros, para detectar regressões em implementações controladas.

A terceira contribuição é negativa, mas relevante: nenhuma das seis formulações converge sobre o cenário integral do SIN (\texttt{CASO\_VER\_MAXDIU.PWF}) dentro do orçamento de \texttt{max\_iter = 3000} iterações e do tempo de execução permitido. As formulações F0, F2 e F4 atingem o limite de tempo (\textbf{KIL}) sem sinalizar infactibilidade, enquanto F1, F3 e F5 terminam em LOCALLY\_INFEASIBLE. É importante observar que as formulações desenvolvidas manualmente não partem de um \textit{flat start}: todas as variáveis $V$, $\theta$, $p^g$ e $q^g$ são inicializadas com o ponto de operação já convergido pelo ANAREDE e lido do próprio arquivo PWF (\autoref{subsec:f16}). Esse ponto, contudo, é solução do modelo do ANAREDE --- com controles discretos e laços de \textit{type-switching} --- e não um ponto estacionário do NLP \textit{soft-constraint} aqui construído; o Ipopt ainda precisa caminhar a partir dele. O fato de a própria F1 (FP AC clássico do \textit{PowerModels}), partindo do mesmo ponto convergido, também terminar em INF sobre o SIN indica que o obstáculo não está na inicialização, mas na fidelidade do modelo reconstruído, na tradução dos dados PWF de um caso de 13\,338 barras (elos HVDC, intercâmbios de área, controles remotos e múltiplas barras de referência) e no condicionamento numérico do NLP com $\rho = 10^6$ nessa escala. Esse resultado delimita com clareza a fronteira atual da abordagem \textit{soft-constraint} pura. Vale notar, contudo, que os dois recortes do mesmo caso (\texttt{caso\_red} com 2\,599 barras e \texttt{caso\_red2} com 1\,033 barras), descritos na \autoref{sec:casos-reduzidos}, convergem em F2 a F5 e ilustram em escala intermediária o ganho de robustez das formulações desenvolvidas manualmente sobre as referências.

\section{Limitações}
\label{sec:limitacoes}

As principais limitações deste trabalho são três. Primeiro, todas as formulações tratam $b^{sh}_s$ (CSCA) e $t_{ij}$ (CTAP) como variáveis contínuas, embora a operação real seja discreta. A discretização posterior por \textit{rounding} ou em formulação MINLP não foi realizada, e o impacto da relaxação contínua sobre a fidelidade ao ANAREDE não foi quantificado. Segundo, o esquema de corte de carga rotulado como DERA na formulação F5 é uma versão contínua e suave de um mecanismo originalmente discreto e em emergência (do tipo ERAC do ONS): o \textit{solver} pode cortar frações arbitrárias de carga em qualquer barra, sem respeitar blocos pré-definidos nem temporização. Terceiro, os elos HVDC são tratados com fluxos fixados em vez de variáveis livres. Essa é uma decisão correta sob a hipótese de \textit{fluxo base já dado}, mas que limita a aplicabilidade da formulação a cenários em que o despacho HVDC pode ser otimizado.

\section{Trabalhos futuros}
\label{sec:trabalhos-futuros}

A continuidade natural deste trabalho passa por três frentes complementares. A primeira é viabilizar a convergência sobre o caso SIN. Como as formulações já partem do ponto convergido pelo ANAREDE (\autoref{subsec:f16}), e ainda assim não fecham, a inicialização não é o gargalo, e as frentes concretas atacam a causa efetiva. São elas: (i) uma \emph{verificação de resíduos}, alimentando o modelo com a solução lida do PWF e avaliando os resíduos das restrições reconstruídas --- resíduos grandes indicariam que o modelo NLP diverge do modelo do ANAREDE, apontando exatamente o que precisa ser reconciliado; (ii) uma \emph{auditoria da tradução} PWF$\rightarrow$\textit{PowerModels}/JuMP para o SIN integral, cobrindo o tratamento dos elos HVDC, dos intercâmbios de área, dos controles remotos e das múltiplas barras de referência; e (iii) o \emph{escalonamento explícito de penalidades} $\rho$ por homotopia (estratégia de continuação em que o parâmetro de penalidade é elevado gradualmente, resolvendo-se uma sequência de problemas intermediários), em vez do valor único $10^6$, com aumento progressivo até a estabilização das folgas, além de opções de robustez do Ipopt (\textit{scaling} automático, ajuste de \texttt{bound\_push} e \texttt{mu\_init}). Essas estratégias são bem documentadas em \cite{molzahn2019survey} e mantêm o \textit{solver} Ipopt como motor. A formulação auxiliar FDC (\autoref{subsec:fdc-resultado}), que aplicou \texttt{solve\_dc\_pf} do \textit{PowerModels} sobre o mesmo \texttt{CASO\_VER\_MAXDIU.PWF} e convergiu em poucas iterações com status \texttt{LOCALLY\_SOLVED}, reforça esse encaminhamento: ela confirma que existe solução para a topologia da rede e que o obstáculo das formulações AC sobre o SIN é numérico, e não estrutural. Vale ressaltar que a solução DC \emph{não} serve como \textit{warm-start} das formulações AC --- com $V = 1{,}0$ em todas as barras e ângulos de até $\pm 177^\circ$, ela é um ponto inicial pior que o próprio ponto convergido do ANAREDE já utilizado; seu papel é diagnóstico, não de inicialização.

A segunda é a discretização dos controles CSCA e CTAP, transformando as formulações F3 e F4 em problemas MINLP. O ecossistema Julia já oferece \textit{solvers} adequados (Juniper, Alpine, SCIP) acoplados ao JuMP --- cabendo registrar que, para MINLP não convexos, abordagens como a do Juniper têm caráter heurístico, sem garantia de otimalidade global ---, e a comparação sistemática sobre o mesmo conjunto de casos de teste permitiria quantificar a diferença entre a relaxação contínua e a operação discreta real.

A terceira é o acoplamento direto das formulações F2 a F5 ao pacote \textit{ControlPowerFlow.jl}, em desenvolvimento no grupo de pesquisa do orientador. As formulações desenvolvidas manualmente apresentadas aqui podem servir como referência de validação para a implementação modular do pacote, ao mesmo tempo em que o pacote pode oferecer uma API mais limpa para os controles agora codificados linha a linha em cada \textit{script}. O trabalho de \cite{chavarry2024} estabelece a referência metodológica sobre a qual essa integração pode ser construída.
