
Aos meus pais, José Fábio Bezerra Montenegro e Célia Maria Rufino Montenegro, por tudo que me proporcionaram ao longo da vida — pelo amor incondicional, pelos valores que me ensinaram e por nunca medirem esforços para que eu tivesse as condições necessárias para crescer e realizar meus objetivos. Tudo que conquisto é reflexo do que vocês construíram para mim.

Ao meu irmão mais velho, Davi, por ser uma referência constante em minha vida. Sua trajetória sempre me inspirou a dar o melhor de mim e a não desistir diante das dificuldades.

Aos meus amigos da UFC, Gabriel Fontenele, Kevyn Wenzel, Livia Belo e Yann Bruno, pela companhia, pelo apoio e por tornarem essa jornada muito mais leve e significativa. A graduação não teria sido a mesma sem a presença de vocês.

Aos amigos que fiz durante meu período de duplo diploma na França, em especial Lucas, Oliver, Rezende, Renato e Lara, que foram meu ponto de apoio em um momento tão intenso quanto viver e estudar em outro país. A amizade de vocês foi essencial para superar as dificuldades daquela experiência e torná-la uma das mais marcantes da minha vida.

Ao meu orientador, Prof. Dr. Lucas Silveira Melo, pelo acompanhamento dedicado, pela orientação precisa e pela confiança depositada em mim durante o desenvolvimento deste trabalho. Sua contribuição foi fundamental para a qualidade desta pesquisa.

Ao PET Engenharia Elétrica da UFC, por todo o desenvolvimento acadêmico, profissional e pessoal que me proporcionou. As experiências vividas no grupo foram determinantes na minha formação como engenheiro.

Ao Doutorando em Engenharia Elétrica, Ednardo Moreira Rodrigues, e seu assistente, Alan Batista de Oliveira, aluno de graduação em Engenharia Elétrica, pela adequação do \textit{template} utilizado neste trabalho para que o mesmo ficasse de acordo com as normas da biblioteca da Universidade Federal do Ceará (UFC). %AVISO: Você pode usar este template uma vez que der os devidos créditos. Portanto, mantenha este parágrafo de agradecimento.